\chapter{Conclusões}
\label{cha:conclusao}

O objetivo desta dissertação era desenvolver um sistema agregador de informação, que permite disponibilizar informação ao município e aos cidadãos sobre o estado atual de ocupação de diferentes zonas de estacionamento numa zona urbana. Um dos outros objetivos do sistema é permitir a configuração do mesmo, nisto está incluído a manipulação dos dados relativos às zonas de estacionamento, aos sensores utilizados para a deteção de veículos e aos utilizadores do sistema, entre outros. O objetivo da dissertação passa também facultar a aplicações externas parte dos dados do sistema, nomeadamente as percentagens de ocupação de cada uma das zonas.
\par

O primeiro passo para a concretização do sistema foi o desenvolvimento das componentes que permitem detetar e contar os veículos. Nesta parte utilizou-se um mangentómetro e um controlador. A junção destas duas peças permite para detetar a passagem dos veículos, os valores lidos pelo magnetómetro sofrem uma alteração quando um veículo passa pelo mesmo e é através dessa alteração que é possível detetar os veículos a passar. O algoritmo de deteção e contagem dos veículos são feitos pelo controlador, que por sua vez tem também a responsabilidade de enviar os dados para uma rede \textit{IoT}. A utilização de uma rede \textit{IoT} para o envio e receção de mensagens por parte dos sensores é outra peça fundamental do sistema. Os objetivos relativamente a esta troca de dados foram cumpridos na medida em que os sensores conseguem colocar na rede \textit{IoT} as diferentes contagens dos veículos e para eles é possível serem enviados dados de configuração.
\par

Depois do desenvolvimento da deteção e contagem de veículos foram feitas as aplicações que recolhem os dados da rede \textit{IoT} e inserem informação a base de dados do sistema. A aplicação \textit{Message Proxy} tem a responsabilidade de recolher dados da rede \textit{IoT} e enviar os mesmos para a aplicação \textit{Message Receiver API}. Esta última faz a atualização da contagem das zonas para posteriormente se encontrar a percentagem de ocupação das mesmas.
\par

De modo a se atingir o objetivo de ter uma ferramenta de administração do sistema foi preciso construir uma aplicação servidora capaz de realizar as operações pedidas pela ferramenta de gestão. Esta API de administração é uma \textit{REST API} que contém as diversas operações possíveis de fazer no sistema, tais como criar uma zona, adicionar sensores a zonas, enviar mensagens para os sensores ou manipular os utilizadores da plataforma. As aplicações criadas para subscrição e notificação de dados era outro dos objetivos, o qual foi conseguido recorrendo ao protocolo \textit{NGSI}. Este protocolo é benéfico pois já tem normalizadas as operações de subscrição de eventos e como é que as notificações devem ser enviadas, o que simplifica o registo e receção de dados para qualquer outra aplicação que queira usar o sistema desenvolvido.
\par

A ferramenta de administração do sistema é uma peça fundamental da solução pois permite aos utilizadores interagirem com a informação do sistema. Esta ferramenta é uma aplicação \textit{Web} que assenta na \textit{API} de administração desenvolvida e é um cliente gráfico para realizar as operações disponibilizadas pela \textit{API} de administração.
\par

\section{Conclusões finais}
\label{sec:conclusoes_finais}

Todo o trabalho proposto foi realizado com sucesso construindo o sistema inicialmente planeado. Um dos pontos fortes desta dissertação é o facto da mesma ser multifacetada na medida em que lida com diferentes tecnologias, conceitos e problemáticas no desenvolvimento de sistemas. Desde a utilização de \textit{hardware} para realizar a deteção e contagem de veículos, comunicação com uma rede \textit{IoT} tanto no envio de dados dos sensores para a rede como o envio de informação da rede para os sensores permitindo a configuração dos mesmos. O \textit{software} desenvolvido também assenta em diversas facetas sendo desenvolvidas aplicações consola como é o caso do \textit{Message Proxy}, onde existe um mecanismo de tolerância a falhas, diversas \textit{REST APIs} como a \textit{Message Receiver API}, a \textit{API} de administração ou as aplicações que permitem a subscrição de notificação de dados com base no protocolo \textit{NGSI}. Por fim, como interface para os utilizadores do sistema foi desenvolvida uma aplicação \textit{Web} com uma desenho simples para a realização das operações sobre o sistema. Resumindo, a dissertação cumpriu com os objetivos iniciais e tem um bocado de tudo aquilo que se pode encontrar no desenvolvimento de sistemas.

\iffalse
\section{Validação do sistema}

O sistema desenvolvido é composto por diferentes peças, cada uma com a sua responsabilidade mas todas integradas para que se consiga obter os resultados demonstrados na \textit{Administration Tool} e nas aplicações que permitem fornecer dados a aplicações externas. Cada uma das aplicações desenvolvidas tem o seu conjunto de testes, mas foi necessário criar um ambiente em que são testadas todas as aplicações em conjunto. Este capítulo é dividido em duas partes, uma que trata de explicar como foram realizados os testes para o sistema interno e outra onde se explica os testes feitos para a recolha de dados de aplicações externas.

\subsection{Testes de sistema interno}
\label{sec:testes_de_sistema_testes_de_sistema_interno}

Este tipo de testes envolve as componentes que lidam com a receção de mensagens da \textit{TTN} até à aplicação gráfica desenvolvida ou seja, estes testes pretendem testar as componentes \textit{Message Proxy}, \textit{Message Receiver API}, \textit{Administration API} e \textit{Administration Tool}.
\par

A responsabilidade da componente \textit{Message Proxy} é recolher as mensagens de uma determinada fonte de dados e enviá-las para um recetor. Com esta definição genérica é possível definir como fonte de dados um ficheiro e o recetor algo que faz pedidos \textit{HTTP} para a \textit{Message Receiver API}.
\par

A primeira fonte de dados escolhia foi a \textit{TTN}, foi feito código para ir buscar dados da \textit{TTN} e enviá-los para a \textit{Message Receiver API}. Os dados que eram enviados para a \textit{TTN} vinham do sensor ou enviados da consola disponível no site da \textit{TTN}.
\par

A segunda fonte de dados utilizada foi baseada em dados recolhidos na câmara de Lisboa relativamente a veículos que passam numa determinada intersecção. Estes dados foram recolhidos entre 22 de setembro de 2018 e 3 de outubro do mesmo ano, logo representam dados reais que podem ser utilizados para simular o comportamento da passagem de veículos nos sensores. Com estes dados foram então criados ficheiros com vários momentos de tempo e contagens de carros para esses mesmos momentos. Criou-se um \textit{supplier} que lê desse ficheiro e utilizou-se o \textit{handler} para enviar os dados para a \textit{Message Receiver API}. Esta última atualizava as contagens das diferentes zonas previamente criadas e os resultados eram observados na \textit{Administration Tool} quando esta pedia os dados à \textit{Administration API}. É possível observar na figura \ref{fig:validacao-sistema-contagens} um gráfico com a contagem dos veículos e os respetivos tempos que representa os dados de um ficheiro utilizado para esta simulação.
\par

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{validacao-sistema/contagens-lisboa-e1-segunda.png}
	\caption{Contagens de passagem de veículos.}
	\label{fig:validacao-sistema-contagens}
\end{figure}


A \textit{Message Receiver API} foi testada utilizando a ferramenta \textit{Postman} pois sendo uma \textit{API REST} teve de ser testada fazendo pedidos \textit{HTTP} para a mesma. Os mesmos tipos de testes foram feitos para a \textit{Administration API} e esta foi testada também com a utiliação da mesma no contexto da \textit{Administration Tool}, uma vez que a aplicação \textit{frontend} faz diversos pedidos à aplicação servidora.
\par

Por fim, a \textit{Administration Tool} foi testada de forma manual, sem implementação de testes automáticos ou outra forma de testes de interface, uma vez que isto se revelou suficiente para o tamanho e complexidade da aplicação em questão.

\subsection{Testes para aplicações externas}
\label{sec:testes_de_sistema_aplicacoes_externas}

Para fornecer dados a aplicações externas foram desenvolvidas as componentes \textit{Subscription API} e \textit{Notification Sender}. O objetivo da primeira componente era permitir a aplicações externas obterem dados relativos às zonas, seja imediatamente ou por subscrição e notificação posterior. A segunda componente tem a responsabilidade de enviar as notificações com os dados das zonas às aplicações que se subscreveram pela \textit{Subscription API}.
\par

Os testes para estas duas componentes foram feitos recorrendo à ferramenta \textit{Postman} e a uma \textit{REST API} criada apenas para o efeito chamada \textit{Notification Receiver}. O \textit{Postman} interagiu com a \textit{Subscription API} fazendo-se passar por uma aplicação externa que quer ter acesso aos dados das zonas. Fizeram-se os pedidos necessários que dizem respeito à autenticação e depois obteve-se então os dados das zonas e realizou-se uma subscrição. A subscrição feita era referente a algumas das zonas e o \textit{URL} para o qual são enviadas as notificações é o da aplicação \textit{Notification Receiver}. O trabalho do \textit{Notification Sender} é utilizar as subscrições e os dados das zonas para fazer as notificações logo o teste foi enviar o pedido \textit{HTTP} para a aplicação \textit{Notification Receiver} para garantir que o mecanismo de subscrição e notificação funciona corretamente.

\fi
\section{Trabalho futuro}
\label{sec:trabalho_futuro}

O algoritmo feito com base nos dados recolhidos do magnetómetro é eficaz, no entanto a utilização da câmara como sensor é uma das outras opções a explorar. Com um novo sensor teriam de ser recolhidos novos dados e realizar um algoritmo de deteção adaptado a esse mesmo sensor, assim como os respetivos testes.
\par

Um outro aspeto a explorar é a utilização de outras redes \textit{IoT} ou protocolos de comunicação. Pode ser utilizada a tecnologia \textit{Sigfox} em vez de \textit{LoRaWAN} ou até mesmo permitir que cada sensor comunique com uma rede \textit{IoT} diferente e conseguir recolher dados das diferentes redes.
\par

O fornecimento de dados para aplicações externas é também um dos pontos a trabalhar pois não existe uma interface gráfica para outras aplicações se poderem registar, pedir chaves e gerir os seus pedidos. A \textit{API REST} desenvolvida é o suficiente para fornecer os dados a outros sistemas mas algo mais interativo era o que estava inicialmente em mente pois facilitaria o registo de outras aplicações para posteriormente receberem dados.
\par
